---
title: >-
    بخش ۸
---
# بخش ۸

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چو بشنید قیصر بر آن برنهاد</p></div>
<div class="m2"><p>که دخت گرامی به گشتاسپ داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بدو گفت با او برو همچنین</p></div>
<div class="m2"><p>نیابی ز من گنج و تاج و نگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو گشتاسپ آن دید خیره بماند</p></div>
<div class="m2"><p>جهان‌آفرین را فراوان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چنین گفت با دختر سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>که ای پروریده بنام و بناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز چندین سر و افسر نامدار</p></div>
<div class="m2"><p>چرا کرد رایت مرا خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>غریبی همی برگزینی که گنج</p></div>
<div class="m2"><p>نیابی و با او بمانی به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ازین سرفرازان همالی بجوی</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد به نزد پدرت آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کتایون بدو گفت کای بدگمان</p></div>
<div class="m2"><p>مشو تیز با گردش آسمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو من با تو خرسند باشم به بخت</p></div>
<div class="m2"><p>تو افسر چرا جویی و تاج و تخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>برفتند ز ایوان قیصر به درد</p></div>
<div class="m2"><p>کتایون و گشتاسپ با باد سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چنین گفت با شوی و زن کدخدای</p></div>
<div class="m2"><p>که خرسند باشید و فرخنده‌رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>سرایی به پردخت مهتر بده</p></div>
<div class="m2"><p>خورشها و گستردنی هرچ به</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>چو آن دید گشتاسپ کرد آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بران نامور مهتر پاک‌دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کتایون بی‌اندازه پیرایه داشت</p></div>
<div class="m2"><p>ز یاقوت و هر گوهری مایه داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>یکی گوهری از میان برگزید</p></div>
<div class="m2"><p>که چشم خردمند زان سان ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ببردند نزدیک گوهرشناس</p></div>
<div class="m2"><p>پذیرفت ز اندازه بیرون سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بها داد یاقوت را شش‌هزار</p></div>
<div class="m2"><p>ز دینار و گنج از در شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>خریدند چیزی که بایسته بود</p></div>
<div class="m2"><p>بدان روز بد نیز شایسته بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>ازان سان که آمد همی زیستند</p></div>
<div class="m2"><p>گهی شادمان گاه بگریستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>همه کار گشتاسپ نخچیر بود</p></div>
<div class="m2"><p>همه ساله با ترکش و تیر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>چنان بد که روزی ز نخچیرگاه</p></div>
<div class="m2"><p>مر او را به هیشوی بر بود راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز هرگونه‌ای چند نخچیر داشت</p></div>
<div class="m2"><p>همی رفت و ترکش پر از تیر داشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>همه هرچ بود از بزرگان و خرد</p></div>
<div class="m2"><p>هم از راه نزدیک هیشوی برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو هیشو بدیدش بیامد دوان</p></div>
<div class="m2"><p>پذیره شدش شاد و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>به زیرش بگسترد گستردنی</p></div>
<div class="m2"><p>بیاورد چیزی که بد خوردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>برآسود گشتاسپ و چیزی بخورد</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد به نزد کتایون چو گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چو گشتاسپ هیشوی را دوست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به دانش ورا چون تن و پوست کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>چو رفتی به نخچیر آهو ز شهر</p></div>
<div class="m2"><p>به ره بر به هیشوی دادی دو بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>دگر بهرهٔ مهتر ده بدی</p></div>
<div class="m2"><p>هرانکس کزان روستا مه بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>چنان شد که گشتاسپ با کدخدای</p></div>
<div class="m2"><p>یکی شد به خورد و به آرام و رای</p></div></div>